%2022-10-30 11:42:10
\section{CTCSS - Continuous Tone-Coded Squelch System}
En radiocommunication, le dispositif \emph{CTCSS}, abréviation de \emph{Continuous Tone-Coded Squelch System} signifiant \emph{système de filtrage par code de tonalité continu}, est un système de réception sélective utilisé sur certains émetteurs-récepteurs pour réduire la gêne causée par d'autres utilisateurs partageant une même fréquence radio.

À l'émission, l'émetteur transmet simultanément le signal vocal utile et une tonalité inaudible choisie dans une bande de fréquence comprise entre \emph{67Hz} et \emph{254Hz}.
À la réception, seuls les récepteurs programmés pour réagir à la tonalité choisie à l'émission débloquent leur haut-parleur, les autres restent muets.
Lorsque plusieurs réseaux partagent la même fréquence radio, ceci évite la gêne causée par des communications n'utilisant pas de \emph{CTCSS} ou bien utilisant des tonalités de fréquences différentes.

Ce système est entre autres utilisé par des appareils utilisant la norme PMR446.
Le procédé est plus efficace que le simple silencieux, appelé aussi \emph{squelch}, que l'on rencontre habituellement sur tous les émetteurs-récepteurs fonctionnant en FM.
Il permet de diviser artificiellement des canaux en sous-canaux et réduire ainsi la gêne entre utilisateurs.
Cependant, le système \emph{CTCSS} n'améliore pas la disponibilité de la ressource radio.
Il empêche simplement d'entendre les conversations d'utilisateurs ayant choisi un autre sous-canal.

EIA\footnote{EIA : Electronic Industries Alliance} référence les 38 tonalités utilisable par la norme \emph{PMR446}.

\input{tex/tableCTCSS}
